%
% The glossary.
%

%\chapter[Терм╕ноло╜╕чний словник]{Терм╕ноло╜╕чний словник (початковий вар╕ант)}
\chapter{Терм╕ноло╜╕чний словник (початковий вар╕ант)}

\begin{verse}\it
The Librarian of the Unseen University \\
had unilaterally decided to aid comprehension \\
by producing an Orang-utan/Human Dictionary.  \\
He'd been working on it for three months. 

It wasn't easy.  He'd got as far as `Oook.'

(Terry Pratchett, "<Men At Arms">) \\
\rm\end{verse}

\noindent
Це коротенький список визначень понять, як╕ в╕дносяться до Л╕наксу та
системно╖ адм╕н╕страц╕╖. Ссилка вказу╓ на стор╕нку, де це поняття
зустр╕ча╓ться або вперше, або ж це найважлив╕ше м╕сце для ц╕╓╖
ссилки. 

\begin{description}

\item[амб╕ц╕╖]
	Акт написання дурнувастих речень та пассаж╕в ╕з над╕╓ю, що
	вони попадуть коли небудь в Л╕накс╕вський "<cookie-file">.

\item[прикладна програма] (p.\ \pageref{chap:overview})
	Програма, яка робить хоч що-небудь корисне. Результатом
	використання прикладно╖ програми ╓ саме те, ради чого цей
	комп'ютер купувався. Див. також системн╕ програми, операц╕йна
	система. 
	
\item[демон] 

	Процес, який тел╕па╓ться десь там на фон╕, як звично, н╕кому
	не пом╕тний, аж до того часу, поки що-небудь не спонука╓ його
	до д╕╖. Наприклад, демон \cmd{update} просина╓ться кожн╕
	тридцять секунд щоб злити буферний кеш, або \cmd{sendmail}
	демон, який просина╓ться тод╕, коли хто-небудь в╕дсила╓ св╕й
	лист електронною поштою.

\item[файлова система] (p.\ \pageref{sec:filesystems})
	Методи та структури даних, якими користу╓ться операц╕йна
	система, для того щоб вести обл╕к файл╕в на диску та
	п╕дрозд╕л╕ диску; спос╕б у який файли орган╕зован╕ на
	диску. Кр╕м того використову╓ться, при посиланн╕ на п╕дрозд╕л
	чи диск, який використову╓ться для збер╕гання файл╕в чи тип
	файлово╖ системи.
	
\item[словник терм╕н╕в] 
	Список сл╕в та пояснень щодо того, що ц╕ слова означають. Не
	треба плутати це ╕з словником, який також, до реч╕, ╓ списком
	сл╕в та ╖х пояснень.

\item[ядро] (p.\ \pageref{chap:overview})
	Частина операц╕йно╖ системи, яка вт╕лю╓ вза╓мод╕ю з апаратурою
	та сп╕льне використання ресурс╕в. Див. також системну
	програму. 

\item[операц╕йна система] (p.\ \pageref{chap:overview})
	Програмне забезпечення, яке розпод╕ля╓ копм'ютерн╕ системн╕
	ресурси (процесор, пам'ять, дисковий прост╕р, мережа ╕ т.п.)
	м╕ж вс╕ма користувачами системи та прикладними програмами,
	якими вони користуються. Керу╓ доступом до системи для
	забезпечення безпеки системи. Див. також ядро, системна
	програма, прикладна програма. 

\item[системний виклик] (p.\ \pageref{chap:overview})
	Послуги, як╕ надаються прикладним програмам ядром ╕ спос╕б, в
	який вони стартують. Див. розд╕л 2 стор╕нок п╕дказок (man
	pages). 

\item[системна програма]  (p.\ \pageref{chap:overview})
	
	Програми, як╕ вт╕люють верхн╕й р╕вень функц╕ональност╕
	операц╕йно╖ системи, тобто, т╕ реч╕, як╕ не залежать напряму
	в╕д "<зал╕за">. В деяких випадках вимагають спец╕альних прав
	доступу для свого виконання (наприклад, для доставки
	електронно╖ пошти), але загалом розглядаються як частина
	операц╕йно╖ системи (наприклад, комп╕лятор). Див. також
	прикладна програма, ядро, операц╕йна система.
\end{description}
