%----------------------------------------------------------------------
\chapter{Деяк╕ зауваження до перекладу}
%----------------------------------------------------------------------

	\begin{verse}
	\it
	Розкажи мен╕, розкажи, \\
	Любиш ти чи н╕ \dots \\ 
	А-а-а-га-а-а \dots \\ 
	\end{verse}
	
	\begin{verse} \it
	"<Documentation is like sex: \\
	when it is good, it is very, very good; and \\
	when it is bad, \\
	it is better than nothing.">\\
	- D. Brandon\\
	\rm\end{verse}

	Як виявля╓ться, справа техн╕чного перекладу, це не
	дуже проста справа. ╤ хоча укра╖нське "<переклад">, ╕ вводить
	в оману сво╖м звучанням, але переклад текст╕в зовс╕м чомусь не
	походить на перекладання чогось там з одного м╕сця на ╕нше.
	Просте п╕дставляння укра╖нских сл╕в зам╕сть англ╕йських не
	проходить. Звичайно ж, можна зробити ╕ таке, але хто ж тод╕
	буде читати, те що я наперекладав. Якщо за переклад, який би
	в╕н не був "--- техн╕чний чи л╕тературний, хтось збира╓ться
	платити грош╕, то тут все зрозум╕ло, мета проста ╕ ясна ("<╕
	танк╕ наши бистри">): треба задовольнити замовника ╕ отримати
	в╕д нього по такс╕, ╕з розрахунку по ст╕льки-то ╕ ст╕льки-то за
	слово, або ж за стор╕нку. ╤, в принцип╕, для мене, як для
	перекладача, нема╓ велико╖ р╕зниц╕, буде хто-небудь читати м╕й
	переклад, чи н╕. Складн╕сть ц╕╓╖ роботи поляга╓ в тому, що я
	\emph{ хочу}, щоб цей переклад хоч хто-небудь та
	прочитав. Оск╕льки я не претендую на те, щоб хто-небудь, коли 
	небудь мен╕ що-небудь за все це заплатив, то яка ж ╕ще може
	бути мета всього цього? Звичайно ж, Ваше, Ваше ╕ Ваше (так ╕
	тво╓ теж) доброзичливе ставлення, вже як не до мене, то хоча б
	до написаного. ("<Думи мо╖, думи мо╖, лихо мен╕ з вами, чом ви
	стали\ldots">)

	Як╕ ще перепони кр╕м мо╖х персональних амб╕ц╕й стоять на мо╓му
	шляху як техн╕чного перекладача?  На жаль, мушу признатися,
	досить багато. Основною перешкодою, на яку натика╓шся
	практично на кожному кроц╕, ╓ не╕снуюча терм╕ноло╜╕я. Скаж╕ть
	щиро "--- чи багато хто з Вас зна╓, що таке техн╕чний
	\emph{укра╖нський} переклад?  (Га?\ldots Шо?\ldots Ето ви ко
	мн╓?\ldots) А як Ви ставитеся до написання твору в практично
	не╕снуючому на сьогодн╕шн╕й день жанр╕?

	Невеликий приклад з особистого життя. Ще будучи в Ки╓в╕ я
	в╕дв╕дував зас╕дання клубу системного програмування (чи як там
	воно називалося), як╕ орган╕зовував В.Безруков. Ще тод╕, на
	зор╕ пробудження укра╖нсько╖ самоповаги в зрос╕йщеному до
	безпам'ятства народ╕, був один хлопчина (на жаль, не пам'ятаю
	зовс╕м його ╕мен╕ "--- Агов, в╕дгукн╕ться!), який п╕дн╕мав на
	зас╕даннях питання про укра╖нську терм╕ноло╜╕ю в комп'ютерних
	справах. Одним ╕з приклад╕в, що в╕н приводив було таке: як би
	Ви переклали укра╖нською англ╕йське \emph{ interrupt}? ╤
	справд╕, як? Багато хто (╕з тих, що живуть в Укра╖н╕) дасть
	в╕дпов╕дь: "<переривання">, звичайно ж, отримане в╕д
	рос╕йського "<прерывание">. Але ж укра╖нським аналогом
	англ╕йського "<to interrupt"> ╓ "<перепиняти"> чи
	"<припиняти">. Тому ╕ перекладом для "<interrupt"> (╕менник)
	ма╓ бути "<перепин">. ╤ так ╓ практично з кожним техн╕чним
	терм╕ном. На кожному кроц╕ доводиться балансувати на лез╕
	ножа, щоб не скотитися у пр╕рву або ж безтямного мавпування
	усталених русизм╕в (переривання), або ж не менш безтямного
	калькування (трансл╕терац╕╖) англ╕йських терм╕н╕в укра╖нськими
	л╕терами (╕нтерапт).

	К╕лька сл╕в всього про, якщо дозволите так висловитися,
	"<трансл╕терування">. Читаючи навколокомп'ютерн╕ дописування
	останнього часу, з жалем пом╕чаю, що в сучасн╕й л╕тератур╕
	набува╓ значного поширення такий соб╕
	"<приблатньонно-програмьорський сл╓н╜">, де досить в╕льно
	допускаються вислови типу "<коли бравзер крахонувся,
	програмьор натиснув резет-к╕ ╕ комп'ютер став ребутиться">.

	З величезною рад╕стю (см╕х кр╕зь сльози) хочу в╕дзначити,
	дорог╕ товар╕щ╕, що все сказане в попередньому абзац╕,
	в╕дноситься т╕льки до рос╕йськомовно╖ л╕тератури. Укра╖нсько╖
	техн╕чно╖ л╕тератури мен╕ поки-що читати не доводилося.

	Тож, Панове Оптим╕сти! Ма╓мо шанс! Укра╖нська техн╕чна
	л╕тература не засм╕чена. Зовс╕м. Н╕чим. Ну, тобто, зовс╕м
	н╕чим\dots ╤ кому ж, як не нам з вами стати б╕ля ╖╖
	колиски. До справи-ж, хлопц╕, ув╕ков╕чнимо наш╕ ╕мена на
	мармурових та вифарбованих у червоне, як Ки╖вський ун╕верситет,
	ст╕нах Мат╕нки ╤стор╕╖!

%----------------------------------------------------------------------
\section{Я}
%----------------------------------------------------------------------

	На зав'язку "--- трохи про себе та про сво╓ оточення. 

	За походженням я "--- киянин. ╤ б╕льшу частину свого як
	св╕домого, так ╕ несв╕домого життя пров╕в в Укра╖н╕. Але так
	вже трапилось, що занесла мене доля разом з мо╖ми близькими
	дружиною та д╕тлахами аж хто-зна куди "--- за моря-океани, аж
	туди, де, як знаюч╕ люди кажуть, сонце з моря сходить.

%----------------------------------------------------------------------
\section{Ми}
%----------------------------------------------------------------------

	Тож посиджу╓мо ми тут, на берез╕ океану Тихого, кра╓м ока на
	гейш з р╕кшями погляда╓мо, та потрушу╓мося час в╕д часу, бо
	якась там напасть трапилася з одн╕╓ю плитою океан╕чною ╕
	чогось ╖й здумалось зл╕зти на ╕ншу плиту "--- не менш океан╕чну
	(н╕-н╕, н╕чого такого еротичного).

	Але, в╕д отого посиджування та потрушування, коли-не-коли,
	глянь, та й нападе така соб╕ нудьга, або, красним стилем
	мовлячи, "<туга">. ╤ так воно соб╕ тужиться, аж поки не
	витужиться в бажання "--- "<\dotsчи книжку почитати, як ╖╖
	чита╓ш н╕би, там якесь точило, бороздить тв╕й мозок,
	наче\dots"> (ВВ). А як бажання з'явилося, то вже легше. Тод╕
	вже пишеться.

	А як вже доля розсудила працювати мен╕ системним
	адм╕н╕стратором Юн╕ксу, то про що ж мен╕ ще й писати, як не
	про Юн╕кс. Ну не буду ж я, справд╕, писати про
	\defin{Networking Guide for Microsoft Windows 4.0 Service Pack
	3}. Та й не встигну я його написати, бо той \defin{service
	pack} п╕де в небуття, а \defin{Microsoft} п╕дсуне нову
	сви\dots чи то пак операц╕йну систему з новими \defin{bugs},
	як╕ \defin{Microsoft} чомусь вперто продовжу╓ називати
	чудернацьким словом \defin{features}, ╕ на вивчення яких в
	мене часу п╕де б╕льше, н╕ж на все сид╕ння, трус╕ння, та
	писання разом взяте. Н╕, кумцю, я вже краще буду писати про
	щось таке старе та стаб╕льне, як, наприклад, Юн╕кс. ╤ буду
	отримувати соб╕ задоволення в╕д отого пописування.

	╤ ось на все Ваше, Пане Читачу, широке коло (дай Боже, щоб
	було воно широке, або хоча б щоб було) я виношу цього твора.

	З величезною повагаю (н╕, справд╕, це я серйозно) до всих тих,
	хто таки спром╕гся добратися до цього м╕сця опусу, \\	
	Дмитро Ковальов. 

	╤ тому, досить про себе "--- ще трохи про твора\dots


%----------------------------------------------------------------------
\section{\dots╕ переклад}
%----------------------------------------------------------------------

	Вся документац╕я в ╤нтернет╕, яка стосу╓ться Л╕накса - ╓ на
	диво гарною документац╕╓ю. В переважн╕й б╕льшост╕ випадк╕в,
	все написане чудовою, жвавою мовою. ╤ перекладати так╕ твори ╓
	справжн╕м задоволенням, нема потреби вносити жодного оживляжу
	в переклад недолугими жартами. Т╕льки пливеш за думкою
	автора ╕ намага╓шся не вставити в переклад чогось такого, що
	не л╕пилося б з техн╕чним боком справи.

	А оск╕льки, що я десь колись чув про Юн╕кс, то й мен╕ руки
	сверблять вставити щось таке сво╓ (╕ чу╓ться сердите бурчання:
	"<То чому ж не напишеш сво╓, як така сверблячка?">)  Тож свою
	сверблячку я виливаю до "<Прим╕ток перекладача">. Де в чому моя
	думка не сп╕впада╓ з авторовою (це те, що стосу╓ться
	техн╕чного боку), але б╕льш╕сть зауважень стосу╓ться все-таки
	пояснень та тлумачень, щодо того, як я перекладаю тут той чи
	╕нший терм╕н (бо мало того, щоб це все було написане
	укра╖нською, варто б ще, щоб це було ╕ зрозум╕лим).

	Дек╕лька сл╕в щодо зауважень про ╕нш╕ системи. Ори╜╕нал твору
	м╕стить дан╕ т╕льки про Л╕накс ╕ зрозум╕ло - це ж п╕дручник
	адм╕н╕стратора Л╕накса. Але я вважаю, що ╕нколи було би
	корисним вважати також на те, як орган╕зован╕ ╕нш╕
	Юн╕кси. Я працюю системним адм╕н╕стратором Юн╕кса ╕ користуюся
	в робот╕ в основному SunOS та Solaris. П╕д час перекладу та
	редагування твору часто виникають зауваження щодо под╕бност╕
	чи в╕дм╕нност╕ Л╕накса в╕д ╕нших (в╕домих мен╕) Юн╕кс╕в. Тому
	вс╕ (чи на мою думку т╕льки варт╕ уваги) так╕ зауваження я теж
	вкладаю в прим╕тки перекладача. В основному, як показу╓ м╕й
	власний досв╕д, так╕ зауваження стосуються саме в╕дм╕нностей,
	ан╕ж под╕бностей м╕ж системами. Прошу завважити, що вс╕ ц╕
	зам╕тки не носять н╕яко╖ системи, вони виникають спонтанно ╕,
	звичайно ж не претендують на будь-яку повноту.

	Я не маю жодних претенз╕й на те, що мова цього перекладу ма╓
	бути стандартизована, як вз╕рець техн╕чного укра╖нського
	перекладу. Я нав╕ть не претендую на те, що все тут написане ╓
	граматично та стил╕стично коректним. Я справд╕ запрошую до
	дискус╕й з цих питань, оск╕льки наша р╕дна мова заслугову╓ на
	увагу та повагу до себе. Якщо Ви ма╓те, що сказати (чого б то
	не стосувалося "--- техн╕чних недоречностей в написаному,
	кострубатост╕ вираз╕в та нев╕рного, з Вашого погляду,
	застосування терм╕ноло╜╕╖, тощо), я радий буду сприйняти вс╕
	зауваження.

	╢дине з приводу чого я не збираюся заводити дискус╕╖, так це з
	приводу "<каму ета нада">, та проблем "<двуязич╕я"> в Укра╖н╕.

	По ходу перекладу я намагався п╕дтримувати такий соб╕
	словничок, ╕з терм╕нами, як╕ можуть викликати як╕сь питання
	щодо тлумачення чи розум╕ння. На зак╕нчення цього вступу
	приводжу те, що вийшло з цього. При подальш╕й робот╕
	(коригування, правка, тощо) думаю цей словничок буде
	поповнюватися. 

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Терм╕ноло╜╕чний словничок та деяк╕ зауваження щодо перекладу
	терм╕н╕в} 
%----------------------------------------------------------------------

\begin{description}

\item[BIOS - Base Input/Output System] 
	Основна (або головна) система вводу-виводу. Сукупн╕сть
	б╕бл╕отек та невеличких програмок, що записуються в пост╕йну
	пам'ять PC (Увага! т╕льки PC! - ╕нш╕ комп'ютерн╕ системи не
	мають BIOS'╕в) ╕ забезпечують функц╕ональн╕сть найнижчого
	р╕вня PC, таку, як роботу з дисками, екраном, тощо. Б╕бл╕отеки
	BIOS'у для вводу-виводу використовуються при робот╕ в
	DOS/Windows. Л╕накс користу╓ться BIOS'ом т╕льки при завантаженн╕
	системи. Обмеження, закладен╕ в BIOS ще на самих ранн╕х етапах
	╕снування PC (сумно в╕доме 640 к╕лобайтне обмеження основно╖
	пам'ят╕ "--- та не менш сумно в╕домий висл╕в Б╕ла ╫ейтса, що
	н╕хто ╕ н╕коли не буде потребувати пам'ят╕ б╕льше, н╕ж 640к, --
	обмеження в к╕лькост╕ цил╕ндр╕в диску, доступних BIOS'у до
	1024), ╕снують, на жаль ╕ в сучасних BIOS'ах ╕ значно
	ускладнюють розробку PC Л╕накс╕в. ╤нш╕ верс╕╖ Л╕накс╕в (Sparc,
	Alfa, Ultra Sparc, ARM) позбавлен╕ недол╕к╕в та обмежень
	BIOS'╕в, але, на жаль, ╕нш╕ системи не ╓ такими
	розповсюдженими, як PC.

\item[DMA - direct memory access]  прямий доступ до пам'ят╕

\item[I/O - input/output]  порт вводу/виводу

\item[LILO (LInux LOader)]  завантажувач Л╕накса

\item[MBR - Main Boot Record]  Головний завантажувальний запис

\item[POST Power On Self Test ]автоматичний тест при вмикненн╕
	живлення  

\item[Rock Ridge extension]  Розширення Рок Р╕дж

\item[ROM(read only memory)] 
	досл╕вний переклад "<пам'ять з доступом т╕льки для
	читання">. В Укра╖н╕ цей тип пам'ят╕ був б╕льш в╕домий як
	"<ПЗУ"> в╕д рос╕йського "<постоянное запоминающее
	устройство">. Я не зм╕г в╕дшукати кращого вар╕анту в
	укра╖нськ╕й, тому на час╕ в╕ддаю перевегу англ╕йськ╕й
	абрев╕атур╕. Ма╓те кращ╕ ╕де╖?

\item[backup]	      резервування, арх╕вування, створення резервних коп╕й

\item[backup history]  ╕стор╕я резервування 

\item[boot sector]  завантажувальний сектор

\item[booting]  завантаження

\item[bootstrap loader]  початковий завантажувач

\item[buffer cache]  буферний кеш

\item[cache]		кеш

\item[character devices]
	 пристро╖ з посимвольним доступом

\item[compressing]   компресування, компрес╕я

\item[data block] блок даних

\item[default run level]   основний робочий р╕вень

\item[directory block] блок директор╕╖ 

\item[extended partition]
	 розширений розд╕л

\item[file access time]  час доступу до файлу

\item[full backup]  повне резервування

\item[incremental backup]   "<доповнююч╕ коп╕╖"

\label{dict:indirection}
\item[indirection block] блок ссилок; Пишучи переклад
	для indirection block, я перебирав вар╕анти, як╕ були б
	достатньо близькими до ор╕╜╕налу ╕ в той же час звучали якось
	б╕льш-менш укра╖нською. Серед претендет╕в були так╕, як "<блок
	пересилань">, "<непрямий блок">(кривий - чи що?). Були й
	╕нш╕. Але коли я намагався написати "<блок пересилань">, зуби
	мо╖ сам╕ собою зц╕плювалися, на них починав скрип╕ти п╕сок та
	пил далеких, нев╕домих (або, на жаль, занадто добре в╕домих)
	кра╖н, пальц╕ скрючувалися ╕ у голов╕ починали шум╕ти в╕три,
	наш╕птуючи так╕ до болю знайом╕ слова, як "<с╓мачк╕">,
	"<ваучери">, "<браузери">, "<про╜рамери"> та ╕нш╕
	"<за╕мстваван╕я"> з р╕зних братн╕х мов св╕ту. Я так ╕ не зм╕г
	написати те, що хот╕в. Тому я зупинився на вар╕ант╕ "<блок
	ссилок">, який хоч ╕ не ╓ близьким перекладом англ╕йського
	вар╕анту, але досить близько в╕дбива╓ функц╕╖ даного блоку.

\label{dict:inode}
\item[inode] Оск╕льки саме це слово ╓ абрев╕атурою в
	англ╕йськ╕й (index node), пода╓мо його без перекладу чи
	транскрипц╕╖ в укра╖нськ╕й. Ма╓ вимовлятися як
	"<ай-ноуд">. Його приблизне значення - вузол, вузлова точка.

\item[interrupt]  перепин 

\item[loading, booting]

	Було перекладено як "<завантаження">. Пох╕дн╕
	терм╕ни в╕д цих сл╕в в╕дпов╕дно так╕: "<завантажувач">,
	"<завантажувальний блок">, тощо. Укра╖нський
	переклад слова "<to load"> буде "<завантажувати">, в той час як
	"<загружати">, "<загрузчик"> походить в╕д рос╕йського 
	"<грузить">. 

\item[lock]  замок 

\item[log files]  файл ре╓страц╕╖

\item[logical partition] 
	лог╕чний розд╕л

\item[mail hub]	поштовий вузол

\item[main boot record]  головний завантажувальний сектор

\item[man page]	стор╕нка п╕дказки 

\item[message of the day \fn{/etc/motd}]  фраза дня

\item[networked file system]  файлова система мереж╕ 

\label{dict:nis}
\item[NIS] Network Information System
	╤нформац╕йна Система Мереж╕

\item[page fault]  нестача стор╕нки пам'ят╕

\item[paging]  пейдж╕н╜

\item[partitions]  
	дисков╕ розд╕ли
	(див. також 
	primary partition, 
	extended partition, 
	logical partition)

\item[primary partition]
	 основний розд╕л

\item[pipe]	      канал; ╤нш╕ вар╕анти, що трапляются в л╕тератур╕ як
	"<труба">, "<трубопров╕д"> вже аж занадто "<зал╕зн╕">.

\item[random access device] 
	пристр╕й з дов╕льним доступом

\item[ramdisk]  
	в╕ртуальний диск 

\item[read ahead] 
	читання наперед 

\item[runlevel]	
	робочий р╕вень

\item[script]  
	скрипт; В багатьох (чи не в ус╕х, як╕ мен╕ доводилося
	читати) рос╕йських перекладних чи власне написаних роботах цей
	терм╕н переклада╓ться як "<сценар╕й">. Мен╕ такий переклад не
	подоба╓ться страшенно. Сценар╕й як в укра╖нськ╕й так, власне,
	╕ в рос╕йськ╕й асоц╕ю╓ться перш за все з сценар╕╓м ф╕льму чи
	п'╓си. ╤ на мою думку такий переклад збива╓ з пантелику
	читача. ╤ншими можливими вар╕антами уявляються "<програма
	командно╖ оболонки"> чи "<програмний скрипт">.

\item[seek time]  час доступу

\item[signаture] п╕дпис (коли йдеться про п╕дпис в заголовку диску,
	наприклад).

\item[shadow passwords]  т╕ньов╕ парол╕

\item[shell]	командна оболонка

\item[superblock] суперблок

\item[swapping]  своп╕н╜

\item[symbolic link] символ╕чна ссилка, посилання

\item[system call] системний виклик

\item[universal time]  ун╕версальний час


\item[user accounts]  рахунки користувач╕в

\item[user id]  ID користувача

\item[username]  ╕м'я користувача

\item[write-through]  наскр╕зний запис

\end{description}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Терм╕ни, яким би варто знайти кращого перекладу}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{description}

\item[root filesystem] коренева файлова система

\item[boot] завантаження		  

\item[user level program]
	
	програма р╕вня роботи користувача; Страшенно паганий
	переклад. Можливий вар╕ант "<програма користувача">. Звучить,
	звичайно краще, але ╓ не зовс╕м корректним, оск╕льки не кожна
	"<user level program"> ╓ програмою користувача (user
	program). Точн╕ше кажучи, практично жодна з них не ╓.

\item[full backup]  повне резервування

\item[incremental backup]  доповнююч╕ коп╕╖

\end{description}




